\titrepartie{Types produits}
\sousparties
\begin{partie}{Produit cartésien}

\begin{Verbatim}
#( 3, "toto");;
- : int * string = 3, "toto"
# ((3, "titi"), "toto");;
- : (int * string) * string = (3, "titi"), "toto"
# (3, "titi", "toto");;
- : int * string * string = 3, "titi", "toto"
\end{Verbatim}

\begin{exo}
  Que répond OCaml si on lui demande d'évaluer:
  \texttt{((3, "titi"), "toto") = (3, "titi", "toto")}?
\end{exo}

Motifs irréfutables liés au produit cartésien: si $p_1$, $p_2$,
\ldots, $p_{n-1}$ et $p_n$ sont des motifs irréfutables, alors $(p_1,
\ldots, p_n)$ est un motif irréfutable. Exemple d'utilisation:
\begin{Verbatim}
# fun (x, y) (z, t, u) -> x - 3*t, y + 2*z + t - u;;
- : int * int -> int * int * int -> int * int = <fun>
\end{Verbatim}

Il y a donc deux moyens d'écrire une façon à deux variables, par
exemple, celle qui à $x$ et $y$ associe $x - 3*y$:
\begin{itemize}
\item Celui qu'on a vu plus haut, qu'on appelle la version
  \emph{curryfiée} de la fonction (en hommage à Haskell Curry):
\begin{Verbatim}
fun x y -> x - 3*y
\end{Verbatim}
\item Celui qu'on vient de voir, en utilisant un motif irréfutable de
  couple:
\begin{Verbatim}
fun (x, y) -> x - 3*y
\end{Verbatim}
\end{itemize}
Sauf très bonne raison de faire autrement, on préférera
systématiquement la version curryfiée.

\end{partie}

\begin{partie}{Enregistrements}

Certaines informations se modélisent bien comme un produit
cartésien. Par exemple, si on veut représenter des étudiants dans un
système d'information, on peut imaginer qu'un étudiant est représenté
par son nom (une chaîne de caractère), son prénom (une autre chaîne de
caractère), sa date de naissance (un triplet jour, mois, année), son
sexe, son adresse (une chaîne de caractère), son numéro d'étudiant (un
entier). Utiliser un sextuplet pour cela serait possible mais peu
pratique : par exemple, il est difficile de se rappeler instantanément
si la date de naissance est le troisième champ ou le quatrième. 

Il existe une autre catégorie de types produits en OCaml: les
enregistrements. Alors que dans un $n$-uplets, les différentes
informations ne sont repérées que par leurs numéros (première
composante, deuxième composante, etc.), dans un enregistrement, chaque
composante possède un nom, ce qui est normalement plus facile à
retenir.

Ainsi pour définir un type \texttt{date} on procédera ainsi:

\begin{Verbatim}
type date = {
  jour : int;
  mois : int;
  annee : int;
};;
\end{Verbatim}
On a ainsi défini un nouveau type enregistrement appelé \texttt{date},
dont les \emph{champs} (les composantes) s'appellent \texttt{jour},
\texttt{mois} et \texttt{annee}.

Pour construire une date, par exemple le 14 mars 2015, on peut tout
simplement écrire:

\begin{Verbatim}
let d = { mois = 3; jour = 14; annee = 2015; };;
\end{Verbatim}

Remarquez qu'il n'est pas nécessaire de donner les champs dans le même
ordre que dans la définition.

On peut obtenir la valeur des différents champs avec la notation
pointée: \texttt{d.mois} donne ainsi \texttt{3}, \texttt{d.jour} donne
\texttt{14} et \texttt{d.annee} donne \texttt{2015}.

Pour définir le type étudiant, on écrira:
\begin{Verbatim}
type etudiant = {
  nom : string;
  prenom : string;
  naissance : date;
  sexe : sexe;
  adresse : string;
  numero : int;
}
\end{Verbatim}
(il faudrait cependant définir au préalable le type \texttt{sexe},
voir pour cela la partie suivante)

On peut ainsi construire :
\begin{Verbatim}
let e = {
  nom = "Jackson";
  prenom = "Mary";
  naissance = { jour = 9; mois = 4; annee = 1921; };
  sexe = Feminin;
  adresse = "National Advisory Committee for Aeronautics, "
            ^ "Langley Research Center, Hampton (VA)";
  numero = 123456;
}  
\end{Verbatim}

Enfin, on peut effectuer des filtrages sur les
enregistrements. Considérons par exemple le problème suivant: compter
dans une liste contenant des étudiants et des étudiantes, le nombre
d'étudiantes. Cela peut se réaliser ainsi:
\begin{Verbatim}
let rec nombre_etudiantes l =
  match l with
  | [] -> 0
  | { sexe = Feminin; } :: r -> 1 + nombre_etudiantes r
  | _ :: r -> nombre_etudiantes r
;;
\end{Verbatim}

Les filtrages, comme toujours peuvent être imbriqués de façon
profonde. Par exemple, pour compter le nombre d'étudiant(e)s né(e)s en
avril on pourra écrire:
\begin{Verbatim}
let rec nb_etudiants_avril l =
  match l with
  | [] -> 0
  | { naissance = { mois = 4; }; } :: r -> 1 + nb_etudiants_avril r
  | _ :: r -> nb_etudiants_avril r
\end{Verbatim}

\end{partie}

\finsousparties

\titrepartie{Types sommes}
\sousparties
%\titrepartie{Énumérations}
\begin{partie}{Énumérations}
  
%\sousparties
\begin{partie}{Types énumération}
Certains types de données ne contiennent qu'un nombre fini de
valeurs. Exemple: les jours de la semaine, les mois de l'année, les
couleurs d'une carte à la belote.

On peut dans ce cas définir ces types en Caml par énumération des
valeurs possibles. On parle alors de \emph{type énumération}. Nous
donnons ci-dessous quelques exemples.

%\finsousparties
\begin{partie}{Les jours de la semaine}
\begin{Verbatim}
#type jour_semaine =
  | Lundi
  | Mardi
  | Mercredi
  | Jeudi
  | Vendredi
  | Samedi
  | Dimanche;;
Type jour_semaine defined.
\end{Verbatim}
\begin{df}[Constructeurs]
  Les valeurs \texttt{Lundi}, \ldots{} sont appelées les
  \emph{constructeurs} du type \texttt{jour\_semaine}. Ce sont en
  effet les seules \og{}opérations\fg{} permettant de construire des
  objets du type \texttt{jour\_semaine}.
\end{df}

On peut utiliser les valeurs ainsi définies:
\begin{Verbatim}
#Lundi;;
- : jour_semaine = Lundi
#Mardi;;
- : jour_semaine = Mardi
\end{Verbatim}
On peut faire du filtrage sur ces valeurs:
\begin{Verbatim}
#let week_end x = match x with
  | Dimanche -> true
  | Samedi -> true
  | _ -> false;;
week_end : jour_semaine -> bool = <fun>
#week_end Lundi;;
- : bool = false
#week_end Samedi;;
- : bool = true
\end{Verbatim}

On a déjà vu la notion de motif dans la grammaire de Caml
(p.~\ref{grammaireCaml}). Nous voyons donc ici une nouvelle façon
d'écrire des motifs: tout constructeur d'un type énumération est un
motif:
\begin{verbatim}
<motif> ::= ...
  | <constructeur>
\end{verbatim}
où \texttt{<constructeur>} est n'importe quel constructeur d'un type
énuméré.

\begin{rmq}
  Bien sûr, on aurait pu représenter les jours de la semaine par des
  entiers. C'est même sans doute plus simple dans certains cas (par
  exemple pour répondre à la question: si je dors à l'hôtel du Lundi
  soir au Samedi matin, combien vais-je y passer de
  nuits?). Cependant, la représentation par des entiers pose d'autres
  problèmes. D'une part des problèmes de convention:
  \begin{itemize}
  \item Il n'y a pas de numérotation canonique (numérote-t-on de $0$ à
    $6$ ou de $1$ à $7$?)
  \item Le premier jour de la semaine n'a rien de canonique non plus
    (suivant les cultures, qui varient notamment suivant les
    religions, les pays et les époques, il s'agit plutôt du samedi, du
    dimanche ou du lundi).
  \end{itemize}
  Et d'autre part des risques d'erreurs: si, par erreur, j'utilise
  l'entier $8$ pour désigner un jour de la semaine, je ne m'en
  apercevrai (au mieux) qu'à l'exécution du programme, alors qu'en
  utilisant un type énumération, le compilateur Caml détecte immédiatement
  l'erreur.
\end{rmq}
\begin{rmq}
  On aurait aussi pu représenter les jours de la semaine par des
  chaînes de caractères mais cela pose aussi des problèmes: que se
  passe-t-il si on se trompe dans l'orthographe du nom d'un jour? On
  peut espérer au mieux que l'erreur sera découverte au moment de
  l'exécution du programme.
\end{rmq}
  
\end{partie}

\begin{partie}{Les booléens}
Si les booléens n'existaient pas déjà, on pourrait 
presque les inventer:
\begin{Verbatim}
type bool =
  | True
  | False
;;
\end{Verbatim}

\begin{exo}
  Si les booléens n'existaient pas, nous aurions tout de même du mal à
  recréer tout ce que Caml propose à leur sujet. Quoi en particulier?
\end{exo}
% réponse : if ... then ... else ... et les opérations paresseuses
% (&&, ||).
\end{partie}

\begin{partie}{Les couleurs aux cartes}

\begin{Verbatim}
type couleur =
  | Pique
  | Trefle
  | Coeur
  | Carreau    
;;
\end{Verbatim}
\end{partie}

\end{partie}
\begin{partie}{Représentation en mémoire}
  En mémoire, les valeurs d'un type énumération sont représentées par
  un bloc ne comprenant qu'un entête. La valeur de l'étiquette permet
  de savoir de quelle valeur il s'agit (par exemple on peut imaginer
  que les valeur de type \texttt{jour\_semaine} ont des étiquettes
  allant de $0$ à $6$ et les valeurs de type \texttt{couleur} ont des
  étiquettes de $0$ à $3$.

\begin{rmq}
  Notez qu'avec ces choix d'étiquettes, un bloc d'étiquette $3$ peut
  aussi bien représenter le \texttt{jour\_semaine} \texttt{Jeudi} que
  la  \texttt{couleur} \texttt{Carreau}. Ce n'est pas un problème dans
  la mesure où on ne mélange jamais les valeurs de type
  \texttt{jour\_semaine} et celles de type \texttt{couleur}.
\end{rmq}
\end{partie}

\end{partie}

\begin{partie}{Types sommes}

Les types sommes sont une généralisation des types
énumérations. Imaginons par exemple qu'on veuille représenter les
valeur (as, 2, \ldots, 10, valet, dame, roi) des différentes cartes
d'un jeu de carte. On aimerait à la fois disposer d'un type
énumération pour parler des valeurs valet, dame et roi et à la fois
être capable de dire que les autres cartes sont des cartes numérotées
par un entier (qui, dans notre cas, sera de $1$ à $10$).

Cela peut se faire en Caml en introduisant des constructeurs
\texttt{Valet}, \texttt{Dame}, \texttt{Roi}, comme dans tout type
énuméré, ainsi qu'un constructeur \texttt{Carte\_numerotee} prenant en
argument un numéro entier.\footnote{On ne peut pas préciser à Caml que
  l'on aimerait que cet entier soit compris entre $1$ et $10$, on doit
donc accepter que le type qu'on construit ne corresponde pas
exactement à ce qu'on aurait voulu.}
Pour cela, on effectue la définition suivante:
\begin{verbatim}
type valeur =
| Roi
| Dame
| Valet
| Carte_numerotee of int
;;
\end{verbatim}


On peut alors construire des valeurs du type \texttt{valeur} comme
suit:
\begin{verbatim}
# let x = Roi;;
x : valeur = Roi
# let y = Carte_numerotee 5;;
y : valeur = Carte_numerotee 5
\end{verbatim}

On peut également effectuer du filtrage sur ces valeurs:
\begin{verbatim}
(* points_atout : valeur -> int
   donne le nombre de points qu'apporte une valeur à l'atout
*)
let points_atout v = match v with
  | Valet -> 20
  | Roi -> 4
  | Dame -> 3
  | Carte_numerotee 9 -> 14
  | Carte_numerotee 1 -> 11
  | Carte_numerotee 10 -> 10
  | Carte_numerotee _ -> 0
;;
\end{verbatim}

\begin{rmq}
  On vient de découvrir une nouvelle façon d'écrire des motifs:
\begin{verbatim}
<motif> ::= ...
  | <constructeur>(<motif>, ..., <motif>)
\end{verbatim}
où \texttt{<constructeur} est n'importe quel constructeur de type
somme.\footnote{Attention: cette expression est syntaxiquement
  correcte pour tout constructeur. Par exemple, \texttt{Valet(x,[])}
  est un motif syntaxiquement correct. En revanche, il sera rejeté par
  Caml pour des raisons de typage: le constructeur \texttt{Valet}
  n'attend en effet aucun argument.}
\end{rmq}

TODO: représentation en mémoire.

\begin{rmq}
  Les couples peuvent être eux-mêmes vus comme des types sommes. Si
  les couples n'existaient pas en Caml, on pourrait les
  construire. Par exemple pour les couples d'un entier et de flottant,
  on pourrait donner la définition de type suivante:
\begin{verbatim}
type couple = 
  | C of int * float
;;
\end{verbatim}
La notation $n, x$ pour un couple n'est qu'une facilité syntaxique, de
même que la notation $(n, x)$ pour les motifs.
\end{rmq}

(* TODO : continuer *)
Types sommes:
\begin{Verbatim}
type num = Int of int | Float of float;;
\end{Verbatim}
Exemple de la fonction d'ajout.

Types récursifs : syntaxe abstraite d'un langage avec évaluation.

Types récursifs: arbres binaires étiquetés avec flottants aux nœuds.

Exemple de fonction par filtrage.

Types polymorphes: étiquettes quelconques

Comment implanter les listes si elles n'existaient pas.

Exemple des arbres $n$-aires. Fonctions (mutuellement) récursives sur
les arbres $n$-aires.

% TODO : reprendre le Cousineau : chapitre II.

\end{partie}
\finsousparties